\subsection{相似性测度}\label{SectionMetric}
%copy of 基于多atlas的心脏右心室精准分割
一般情况下，待配准的图像是在不同时间、不同条件下、甚至是不同成像技术下获取的，
图像描述的信息可能存在本质上的差别，
因此没有绝对的配准问题，实际操作中通常利用相似性度量来度量配准的程度。
评估图像配准算法的优劣基本要考虑算法的
有效性、鲁棒性、复杂性、准确度、高效性和在临床上的一些可行性等。

相似性测度的选择直接影响着图像配准的结果，
相似性度量和特征空间、搜索空间密切相关，
不同的特征空间往往对应不同的相似性度量；
而相似性度量的值将直接决定配准变换的选择，
以及判断在当前所取的变换模型下图像是否被正确匹配了。
通常配准算法抗干扰的能力是由特征提取和相似性度量共同决定的。
因此，如何选择一个合适的相似性测度，
使得它可以准确描述图像之间的相似程度是一个重要的研究方向。
相似性测度的选择和配准的目的、具体的图像形态、
几何变换关系以及特征空间的选择都有关系，
如有些测度仅仅适用于同一模态图像间的配准，
有些测度能处理不同模态之间的相关程度，
有些适用于基于特征点的配准，而有些适用于基于像素强度的配准。
总体来说，相似性测度的选择要综合以上多方面因素才能达到最佳的配准效果。

常用的相似性测度有灰度平均差(Mean Squares, MS)、
归一化相关系数(Normalized Correlation Coefficient, NCC)、
互信息(Mutual Information, MI)、
归一化互信(Normalized Mutual Information, NMI)、
灰度均方差(Sum of Squared Differences, SSD)、
灰度差绝对值(Sum of Absolute Difference, SAD)等。

\subsubsection{灰度平均差}
图像$A$，$B$在给定区域内的灰度平均差定义为：
\begin{equation}
  MS(A,B)=\frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}(A_i-B_i)^2
\end{equation}
其中，$N$表示给定区域内的像素个数，
$A_i$和$B_i$分别代表第$i$个像素位置处的灰度值。
该测度在理想情况下最优值为0，表示两幅图像在给定区域的灰度值完全相同。
应用该相似性测度基于如下的假设：两幅图像对应像素点灰度值相同，
因此该准则只适用于同模态图像配准。
该准则计算简单，相对来说可以在一个比较大的范围内搜索匹配，
但对图像灰度值的线性变化比较敏感。

\subsubsection{归一化相关系数}
对待配准图像$A$、$B$在所需评估区域内，其归一化相关系数定义为：
\begin{equation}
  NCC(A,B)=\frac{\sum_i^N(A_{i=1}\times B_{i=1})}%
  {\sqrt{\sum_{i=1}^NA^2_i\times \sum_{i=1}^NB_i^2}}
\end{equation}
该值在理想情况下最优值为1，表示两幅图像之间像素强度值完全相同。
该测度也仅适用于单模态图像的配准算法评估。

\subsubsection{互信息量}
在医学图像配准中，
待配准的两幅图像可能来自于不同的时间或不同的成像设备，
但它们都基于共同的人体解剖位置，
因此我们把两幅图像看成是两个随机变量时，
两者应该具有某种程度的相关性。
给定$A$，$B$两幅图像，两幅图像之间的互信息定义为：
\begin{equation}
  MI(A,B)=H(A)+H(B)-H(A,B)
\end{equation}
\begin{equation}
  H(A)=-\sum_ap_A(a)log\ p_A(a)
\end{equation}
\begin{equation}
  H(A,B)=-\sum_{a,b}p_{A,B}(a,b)log\ p_{A,B}(a,b)
\end{equation}
其中$H(A)$表示$A$的熵，$H(A,B)$是图像$A$和$B$的联合熵，
$p_A(a)$表示像素$a$在图像$A$中出现的概率，
$p_{A,B}(a,b)$表示图像$A$和$B$的联合概率密度。

通过以上几式可得：
\begin{equation}
  MI(A,B)=-\sum_{a,b}p_{A,B}(a,b)log\frac{p_{A,B}(a,b)}{p_A(a)p_B(b)}
\end{equation}

当两幅图像在空间中位置达到一致时，其互信息应该为最大，反之最小。
互信息量不仅可以用于单模态图像配准中，
而且可以用在多模态的图像配准，
可以较好的应用于图像配准的各个领域。

\subsubsection{归一化互信息量}
在互信息量的基础上，Studholume提出了改进的互信息，
即归一化互信息量和熵关系数(Entropy Correlation Coefficient, ECC)，
定义如下：
\begin{equation}
  NMI(A,B)=\frac{H(A)+H(B)}{H(A,B)}
\end{equation}
\begin{equation}
  ECC(A,B)=\frac{2I(A,B)}{H(A)+H(B)}
\end{equation}

归一化互信息对于图像重叠的敏感度降低，能够将配准精度提高。

\subsubsection{灰度均方差}
灰度均方差代表两幅图像中所有灰度差的平方和，该值越小，表明图像的相似度越高。
定义如下：
\begin{equation}
  SSD(A,B)=\frac{1}{N}\sum_{\Omega}(a-b)^2
\end{equation}
其中，$\Omega$代表图像的全域，
$a$、$b$分别是图像$A$、$B$中相同位置上像素点的灰度值。
该测读也只适用与同模态的图像配准。

\subsubsection{灰度差绝对值}
灰度差绝对值与灰度均方差类似，它是将图像间灰度差的绝对值进行求和，
所以灰度绝对值使用范围与灰度均方差一样，不能应用在异模态的配准中。
灰度差绝对值定义为：
\begin{equation}
  SAD(A,B)=\frac{1}{N}\sum_\Omega\lvert a-b\rvert
\end{equation}


